\documentclass[]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\section{180: Testen, Verifizieren,
Analysieren}\label{testen-verifizieren-analysieren}

\subsection{Überblick über die
Anwendung}\label{uxfcberblick-uxfcber-die-anwendung}

\subsubsection{Sinn und Zweck}\label{sinn-und-zweck}

180 ist eine Web-Anwendung, die Bachelor-Studenten des
Hasso-Plattner-Instituts dabei unterstützt, eine korrekte Belegung zu
finden, und somit ihr Bachelorstudium erfolgreich zu beenden. Durch die
Wahl von unterschiedlichen Vertiefungsgebieten sowie die Tatsache, dass
viele Veranstaltungen mehreren Vertiefungsgebieten zuordenbar sind, kann
es schwierig werden, eine korrekte Belegung zu finden.

Der Name 180 stammt von den 180 Leistungspunkten, die erforderlich sind,
um das Bachelorstudium erfolgreich abzuschließen. Es existiert
desweiteren ein Schwesterprojekt namens 120, das von Masterstudenten des
HPIs genutzt werden kann, und das den gleichen Zweck verfolgt. Dieses
Dokument befasst sich allerdings nur mit 180.

\subsubsection{Entwicklungsparadigma und
Programmiersprache}\label{entwicklungsparadigma-und-programmiersprache}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Javascript
\item
  no TDD
\end{itemize}

\subsubsection{Anforderungen, Spezifikation und
Dokumentation?}\label{anforderungen-spezifikation-und-dokumentation}

Die Anwendungen wurde aus dem persönlichen Bedarf heraus entwickelt, und
es gab keinen externen Auftraggeber. Der Entwickler war Stefan Bunk.

Obwohl es damit keine Spezifikation im klassischen Sinne gibt, sind
dennoch die zu implementierenden Regeln genau festgelegt: In der
\textbf{TODO: Titel Studienordnung}, der Studienordnung für den
Bachelor- und Masterstudiengang am HPI.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Specification: Studienordnung des HPI --\textgreater{} TODO
  Vorstellung Regeln, Vertiefungsgebiete
\item
  vertrauliche Daten: kein Sharen über das Internet
\item
  Waterfall
\end{itemize}

\subsubsection{Aktueller Teststatus, Ziele der Tests? Bug
Repositories?}\label{aktueller-teststatus-ziele-der-tests-bug-repositories}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  keine automatisiertes Tests
\item
  manuelle Tests
\item
  \href{https://github.com/knub/onehundredandeighty/issues?utf8=\%E2\%9C\%93\&q=is\%3Aissue}{Issues
  from Github}
\end{itemize}

Analyse der bisherigen Issues: * 2 * Feature-Requests nach Berechnung
der Gesamtnote --\textgreater{} abgelehnt * 1 * Syntaxfehler, der die
Ausführung des Programmes unmöglich machte * 1 * Feature-Request nach
variabler Anzahl der Semester, der teilweise umgesetzt wurde. * 1 *
(Issue){[}https://github.com/knub/onehundredandeighty/pull/5{]} aufgrund
einer Änderung der Wirtschaftsvorlesung, die statt zwei
3-LP-Veranstaltungen ab dem WS11/12 als eine 6-LP-Veranstaltung
angeboten wurden.

\subsubsection{Beziehung/Einbindung zu Applikation? Entwickler, Tester,
Nutzer?}\label{beziehungeinbindung-zu-applikation-entwickler-tester-nutzer}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  1 Developer and User
\item
  2 User
\end{itemize}

\subsubsection{Stakeholders}\label{stakeholders}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Students
\item
  HPI Studienverwaltung
\end{itemize}

\section{Initial Test Plan}\label{initial-test-plan}

\subsection{1. Wann beginnen Verifikation und Validation? Wann sind sie
beendet?}\label{wann-beginnen-verifikation-und-validation-wann-sind-sie-beendet}

\subsubsection{Validation: Die richtige Anwendung
bauen!}\label{validation-die-richtige-anwendung-bauen}

180 wurde entwickelt unter der Annahme, dass es für jeden Studenten
kompliziert ist, sein Studium entsprechend der Studienordnung zu planen.
Insbesondere die Beachtung aller Regeln der Vertiefungsgebiete ist
kompliziert und erfordert mehrfaches Überprüfen aller Bedingungen.
{[}Beispiel?{]} In diesem Bereich lässt die Studienordnung einen großen
Spielraum zu, der entsprechend der eigenen Interesseren ausgefüllt
werden kann aber auch muss. Die Menge aller gültigen Belegungen ist
damit sehr groß, übersieht man allerdings eine einzige Bedingung führt
dies zu einem ungültigen Belegungsplan. Merkt man dies nicht
rechtzeitig, muss im schlimmsten Fall ein weiteres Semester im
Bachelorstudium eingeplant werden.

Daher ist die Idee von 180 diese manuelle und fehleranfällige Prüfung zu
automatisieren. Da die Regeln der Studienordnung sich nicht schnell
ändern (mehr zu möglichen Änderungen der Studienordnung weiter unten
{[}vielleicht als Footnote{]}), genügt es, die Regeln einmal korrekt zu
implementieren. Daher ist dies auch der zentrale Punkt der Validierung:
Die Anwendung muss genau dann ausgeben, dass ein Belegungsplan valide
ist, wenn er nach den Paragraphen der Studienordnung korrekt ist. Kann
die Anwendung dies nicht garantieren, ist sie nahezu nutzlos. Wird der
Anwendung nicht vertraut, wird sie niemand nutzen, da sowieso eine
manuelle Prüfung notwendig wird.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  nur Wünsche von Studenten erfüllt, wenn komplette Studienordnung
  richtig abgedeckt ist
\item
  Start: PEM, End:
\end{itemize}

\subsubsection{Verifikation: Die Anwendung richtig
bauen!}\label{verifikation-die-anwendung-richtig-bauen}

Um die Anwendung richtig zu bauen, folgt man der Spezifikation. In
diesem Fall gibt es keine interne, von den Entwicklern gemeinsam mit den
Anwendern festgelegte Spezifikation. Allerdings gibt es eine externe
Spezifikation: die Studienordnung. Diese wurde zwar nicht mit dem Ziel
geschrieben, als Grundlage für die Entwicklung einer Anwendung zu
stehen, doch definiert sie sehr genau die Anforderungen an einen
korrekten Belegungsplan. Wir betrachen daher im Folgenden die
Studienordnung als die Spezifikation für 180. Erfüllt 180 am Ende alle
Paragraphen der Studienordnung mit im Programm implementierten Regeln,
ist das Programm korrekt.

{[}folgenden Absatz an einen besseren Platz verschieben{]} Die
Studienordnung ist als Artefakt sehr statisch, sie ändert sich nahezu
nie. Zusätzlich zur Studienordnung sind aber die halbjährlich
erscheinenden Vorlesungsverzeichnisse relevante Artefakte für 180.

\begin{itemize}
\item
  niemals komplett, da jedes Semester neue Fächer mit eigenen
  Vertiefungsregeln dazu kommen (\textbf{TODO exemplar})
\item
  Start: manuell zu Begin des Projektes
\item
  Tests sollten eher sein, sind aber erst am Ende der Entwicklung
\item
  permanente V\&V notwenig, Grund für TestProjekt
\end{itemize}

\subsection{2. Welche Technologien sollen während der Entwicklung
angewandt
werden?}\label{welche-technologien-sollen-wuxe4hrend-der-entwicklung-angewandt-werden}

\begin{itemize}
\item
  TDD
\item
  static analysis --\textgreater{} bis jetzt gar nicht umgesetzt
\item
  Randomisierte Tests bieten sich nicht an, Zuverlässigkeit am besten
  über genau Tests.
\end{itemize}

Laut dem ursprünglichen Paper von D. Hamlet über Random Testing.
\textgreater{} The {[}..{]} meaning of ``random testing'' refers to an
explicit lack of ``system'' in the choice of test data, so that there is
no correlation among different tests.

In unserem Fall müssen die Testfälle aber sehr genau auspezifiert sein,
um bestimmte Grenzfälle abzudecken. Eine zufällige Belegung wird nahezu
immer falsch sein.

Tradeoff Kosten-Korrektheit: Bei uns ganz klar in Richtung Korrektheit.
Korrektheit ist oberstes Gut, weil eine fälschlicherweise korrekte
Belegung unschöne Folgen haben kann.

Macht die Anwendung unnnutzbar, wenn man sich nicht darauf verlassen
kann.

\subsection{3. Wann ist die Anwendung bereit für eine
Veröffentlichung?}\label{wann-ist-die-anwendung-bereit-fuxfcr-eine-veruxf6ffentlichung}

Wir definieren Fertigkeit (``readiness'') auf Basis von drei Faktoren: *
\textbf{Korrektheit}: Wie bereits im ersten Abschnitt erwähnt ist die
Korrektheit der Anwendung das wichtigste Kriterium. Alle Regeln der
Studienordung müssen korrekt implementiert und abgedeckt sein. *
\textbf{Vertraulichkeit}: Die Daten des Nutzers verbleiben immer auf dem
lokalen Rechner und werden insbesondere nicht in einer Datenbank
gespeichert. Der Belegungsplan eines Nutzers sollte privat bleiben und
für den Betreiber des Servers niemals einsehbar sein. *
\textbf{Usability}: Die Webseite sollte gut zu benutzen sein.
Insbesondere muss zu jedem Zeitpunkt klar sein, was die aktuelle
Belegung ist, und ob diese korrekt ist oder nicht.

Von den drei Fertigkeits-Kritieren ist die Usability am schwierigsten zu
erfassen.

Vertraulichkeit \textbf{TODO}.

Die Korrektheit der Anwendung zeigen wir im \textbf{TODO} Teil. Dort
ordnen wir den Paragraphen der Studienordnung die implementierten
Programmregeln zu, und zeigen, dass jede Anforderung der Studienordnung
erfüllt ist.

Desweiteren ist Verlässlichkeit (``reliability'') kein Problem, weil es
sich um eine statische Webseite handelt, und damit keinerlei Ressourcen
des Server über das Ausliefern der Daten hinaus benötigt werden.
Desweiteren kann sich der Nutzer die Anwendung auch lokal auf seinen
Rechner herunterladen, und die Anwendung so nutzen. Selbst wenn der
Nutzer auf die Online-Anwendung vertraut und diese für eine kurze Zeit
nicht erreichbar ist, stellt dies auch kein Problem dar, da eine
Studien- und Belegungsplanung üblicherweise über einen Zeitraum von
mind. 3 Jahren erfolgt.

\subsection{4. Wie wird die Qualität in zukünftigen Releases
sichergestellt?}\label{wie-wird-die-qualituxe4t-in-zukuxfcnftigen-releases-sichergestellt}

{[}Beispiel aus data.json zeigen?{]} Das Hauptproblem der Aktualisierung
sind die halbjährlich veröffentlichten Lehrveranstaltungsverzeichnisse.
Diese müssen manuell in das 180 übertragen werden. Hierbei ist
insbesondere auf die Vertiefungsgebiete einer Veranstaltung zu achten.
Wird bei einer Veranstaltung ein falsches Vertiefungsgebiet eingetragen,
macht dies eigentlich gültige Belegungen ungültig, oder erlaubt
Belegungen, die nicht erlaubt werden sollten.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  jedes Semester neue Veranstaltungen müssen per Hand in das System
  übertragen werden --\textgreater{} sehr fehleranfällig
\item
  TODO: wie macht man das richtig?
\end{itemize}

Veranstaltungspflege

Ein offensichtliches Problem stellt die Änderung oder Neuverfassung der
Studienordnung dar. In diesem Fall muss die Anwendung entweder behutsam
angepasst werden, oder komplett neu entwickelt werden. Deswegen ist es
wichtig, von einer Änderung der Studienordnung so schnell wie möglich zu
erfahren. Es lässt sich dafür aber keine gute technische Lösung
implementieren. Da Änderungen der Studienordnung aber öffentlich
angekündigt werden müssen, und oft auch mit Diskussionen zwischen den
Studierenden und Lehrenden einhergehen, verlassen wir uns auf schnelles
Feedback des Fachschaftsrates oder der Studierendenschaft.

Technologien Nutzt allerdings moderne Webtechnologien wie HTML5.
Deswegen ist in den nächsten Jahren keine Inkompatibiliät oder
Beendigung der Unterstützung durch Browser-Hersteller zu erwarten.

\subsection{5. Wie kann der Entwicklungsprozess selbst verbessert
werden?}\label{wie-kann-der-entwicklungsprozess-selbst-verbessert-werden}

Wie bereits erwähnt ist das Hauptproblem die Aktualisierung der
Veranstaltungsdatenbank.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Code Reviews (insebesondere von nachträglichen Änderungen)
\item
  2 unabhängige Änderungseingabe (neue Veranstaltung) --\textgreater{}
  erst dann in System
\end{itemize}

Vorher manuelles, fehleranfälliges Testen. Durch die von uns zu
entwickelnden Tests wird das manuelle Testen unnötig. Durch eine hohe
Testabdeckung steigt desweiteren

\subsection{Klassifizierung nach verschiedenen
Test-Kriterien}\label{klassifizierung-nach-verschiedenen-test-kriterien}

\subsection{Zusammenfassung}\label{zusammenfassung}

Im Folgenden fassen wir zusammen, wie wir den Status quo durch unseren
initialen Test-Plan verbessern möchten.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Mapping zwischen Regeln und Paragraphen, zeigen dass vollständig
  (Validation-Testing)
\item
  Defekt-Testing: Hier werden wir ein Test-Skript entwickeln, dass die
  data.js, die schon mehrfach Syntax-Fehler enthielt, auf ebendiese
  überprueft
\item
  Unit-Tests für jede Regel im Programm
\item
  System-Tests mit kompletten, echten Belegungsplänen
\item
  Kleine User-Study mit folgenden Fragen: ** dfasdf ** dfasdf
\end{itemize}

\textbf{TODO} Development, Release- und Usertesting (wir haben nur das
erste) \textbf{TODO} Unit/Component, Integration, System Testing

\subsection{onehundredandeighty-testing}\label{onehundredandeighty-testing}

As part of our lecture
\texttt{Testing, Verification and Analysis of Software} at the
Hasso-Plattner-Institute, we will apply the learned techniques to the
\href{https://github.com/knub/onehundredandeighty}{180 project}.


\section{Testing}

\subsection{Graph Coverage}
\subsubsection{Use Cases}

\end{document}
